### 1. Мониторинг сервиса
Все метрики можно разделить в целом на несколько групп - метрики хоста, метрики сервисов, а также blakbox-метрики, которые показывают как наш сервис ведет себя в целом с точки зрения пользователя.
##### 1.Метрики хоста
На этом уровне нужно обспечить покрытие метриками основные физические ресурсы хостовой машины - сеть, диски, процессор, память, а также его Uptime и наличие запущенных сервисов:
+ CPU:
    + Load Average (1m) (в пересчете на ядро)
    + CPU utilization в %
    > Данные метрики необходимо рассчитывать с учетом количества процессоров на хостовой машине
+ Memory:
    + Memory available, % 
    + Memory in use, %
    + Swap usage, %
    > Для метрик памяти следует помнить, что availiable + use не дадут 100%, поскольку в эту оценку не входит количество занятой под буфферы и кэши память.
+ HDD:
    + Disks:
        + Lantecy (read/write)
        + IOPS (read/write)
        + Utilization, %
    + Filesystem (представленные метрики нужно снимать для каждой файловой системы хоста):
        + Free disk spase in bytes
        + Free disk space in %
        + Use disk space in %
        + Free inodes in %
        + *Аппроксимированная метрика времени заполнения (иногда бывает полезно понимать, что место закончится через какой-то промежуток времени, )
+ Network (cчитать метрики необходимо на каждом физическом сетевом интерфейсе):
    + Количество соединений
    + Размер очереди
    + Количество пакетов (in/out)
    + Трафик, b/s (in/out)
    + Ошибки передачи/приема (в том числе повторная отправка/прием пакетов)
+ Services:
    + Uptime
    + Количество открытых файловых дескрипторов
    + Ping (до хоста, например, от сервера мониторинга)
    + Доступность порта nginx
    + Работающие демоны для nginx, php-fpm, mysql

##### 2.Метрики сервисов
Здесь укажем основные метрики сервисов, которые учавствуют в отдаче контента нашим приложением, для того чтобы оценивать уровень их загрузки:
+ Nginx:
    + RPS (количество запросов за интервал времени, можно пересчитать на секунду)
    + Active connections
    + Статус кода ответа, разбитый по основным групам (5xx, 4xx, 3xx, 2xx)
    + Среднее время ответа на запрос
    + Пиковое время ответа на запрос
    + 90, 95, 99 перценитили среднего времени ответа    
    + Средний размер ответа (в байтах)
    + Пиковый размер ответа (в байтах)

+ Php-fpm:
    + Uptime (время работы демона)
    + Connection_counter (количество запросов, полученных процессом php-fpm за интервал времени)
    + listen queue (очередь на обработку к пулу)
    + max listen queue (максимальная очередь с момента старта демона php-pfm)
    + socket queue (очередь подключений к сокету)
    + Total proceses (общее количество процессов php-fpm)
    + Active processes (количество процессов, обрабатывающих код)
    + Max children processes reached (статистика достижения максимального количества дочерних процессов)
    + *Slow requests number (иногда бывает полезно)
    + *При необходимости можно подключить расширенную статистику, но она показывает информацию о последних запросах в пуле и по процессам, на мой взгляд, требуется не очень часто
+ MySQL:
    + Количество запросов на чтение (select'ы)
    + Количество запросов на запись (insert, update, delete)
    + Динамика количества запросов каждого типа
    + Среднее время выполнение запросов (по схемам)
    + Количество медленных запросов
    + Перцентиль по времени выполнения запросов
    + Максимальное количество подключений к серверу БД
    + Количество активных подключений к серверу БД
    + Процент занятого количества подключений от максимального
    + Количество отклоненных соединений
    + Количество соединений с внутренней ошибкой сервера
    + Количество запросов на чтение из буффера
    + Количество запросов на чтение не из буффера
    + Процент использования буфероного пула (как отношение числа используемых страниц в буффере к общему)
+ Blackbox
    + Код отвтета ключевой страницы
    + Время ответа ключевой страницы

    > В качестве blackbox метрик можно использовать синтетические тесты запроса ключевых страниц нашего веб-сервиса, и время их полчуения. Изменение по какомму-либо показателю требует внимания со стороны специалистов

Пороговые значения а также инструкции по основным неполадкам все-таки должнны учитывать спцифику нагрузки на сервис, а также его непосредственную конфигурацию. Разумеется, для некоторых метрик можно указать разумные значения вне зависимости от профиля нагрузки. Укажу пороговые значения для некоторых метрик (для всех метрик это не нужно, потому что некоторые из них это все-таки информационные):
+ Утилизация CPU > 90% за 15 минут
+ LA > 1 на протяжении 15 минут
+ Утилизация памяти > 80% за 15 минут
+ Swap usage > 90%
+ Доступного места на файловой системе < 10% или меньше 1Gb
+ Количество доступных Inodes менее 10%
+ Lantecy за последние 10 минут увеличился более чем на 100% относитльно последнего часа
+ Суммарный траффик на интерфейсе составляет 90% от его пропускной способности на протяжении 15 минут 
+ Мгновенное увеличение количества соединений более чем в 2 раза
+ 99% перцентиль среднего времени ответа возрос до значения более 1 секунды
+ Увеличение количества ответов с кодом 5хх за 10 минут
+ Резкое изменение количества запросов в секунду (более чем в 2 раза)
+ Количество соединений к БД более чем 90% от максимального
+ Рост 99 перцентиля среднего времени ответа от БД более чем в 2 раза
+ Рост количества медленных запросов более чем в 2 раза за определенный интервал

Инструкции по решению основных неполадок должны соответствовать уровню компетенций той линии поддержки, которая занимается решением тех или иных вопросов, то есть должна учитывать специфику организации. Соответственно, инструкции для разных линий должны различаться.

Система монторинга, на мой взгляд, должна быть та, которая уже используется в рамках инфраструктуры организации. В качетсве Open-source решений наиболее цельно подойдут Zabbix исвязка prometheus+grafana. Из коммерческих решений подойдут AppDynamics и SolarWings.
Также следует помнить, что много метрик nginx и mysql получается на основе логов. Их нужно анализировать и сопоставлять с метриками. Для этих целей подойдут ELK-стек или Graylog.

Пример отчета за смену:
"В 00.15 минут сработал триггер на менее 10% места на диске с БД. По логам nginx выяснено, что в этот момент было много запросов POST с Content-Type: image/png, пользователи заливали большое количество картинок. Увеличил VG для данной файловой системы и расширил ее саму на 50 Гб"


### 2. Метрики сервисов
##### 2.1 TCP

>Мне не совсем понятно, с какой точки зрения нужно описать метрики. С точки зрения сервера это будут одни, с точки зрения сети - немного другие. Попробую раскрыть вопрос с каждой из сторон.

Основная спцецифика метрик TCP - это архитектура сети и ее конфигурация, и все метрики так или иначе зависят в том числе физической реализации.
+ Метрики сети:
    + RTT (время установления tcp-соединения)
    + SRT (время ответа первым пакетом от сервера)
    + Latency (время доставки от сервера отдельного пакета)
    + TCP Retransmissions (количество повторных пересылок пакета)
    + Jitter (важно для VoIP)
    >Нужно понимать, что даные метрики нужны для оценки качества работы сети, и напрямую не связаны с приложениями, однако в общем случае, анализировать их полезно.
+ Метрики сервера:
    + Количество TCP-соединений (можно разбить их по состояниям)
    + Размер очереди соединений (как SYN, так и Accept)
    + Количество пакетов за определенный интервал времени
    + Размер таблицы conntrack (достаточно частый кейс в ее переполнении и дропа трафика)
    + Количество Retransmitted пакетов
    > Как видно, метрики сервера больше заточены на определения состояния сетевого стека ОС, что вкупе с метриками по сети, а также другими метриками ресурсов может помочь находить корреляции в аномалиях.

##### 2.2 HTTP(S)
Интерпретация метрик, которые мы отслеживаем для понимания производительности веб-сервера, сильно завязана на конкретное приложение, которое этот сервер обслуживает - для простой статической страницы и тяжелого приложения абсолютные значения нормального состояния будут отличаться. Поэтому особое внимание надо анализу анмалий. Во-вторых, метрики для http-сервера надо тесно коллерировать с метриками производительности реусурсов - CPU, память, диски.
В качестве основных метрик можно взять следующие:
+ Метрики сервера:
    + Доступность порта, на котором работает http-сервер
    + Статус работы службы http-сервиса
    + Время непрерывной работы http-сервиса (годится как одна из метрик для подсчетса SLA)
+ Метрики сервиса:
    + Количество запросов за интервал времени
    + Среднее время ответа сервера на запрос
    + Пиковое время ответа на запрос
    + Количественная метрика статуса кодов ответа (особое внимание на 5хх)
    + Средний размер ответа на запрос (в байтах)
    + Пиковый размер ответа на запрос (в байтах)
    + Количество активных подключений
    > Так как большое количество метрик усредняются по времени, есть смысл смотреть не только в значение самой метрики, а еще и определять 90, 95 и 99 перцентили по каждой из них, и коррелировать с этими данными размер пиковых значений.

##### 2.3 DNS
Метрики, которые нужно отслеживать у DNS-сервиса, сильно зависят от двух факторов:
- В чьей сфере ответсвенности находится сервис (в нашей команде/организации), или мы получаем это как услугу от провайдера
- Какую роль тот или инстанс выполняет в архитектуре (при условии, если он у нас)

Что я имею ввиду: если сервис мы получаем как услугу и не используем никаких кэширующих серверов, то для нас это предстает как черный ящик, и по сути дела мы можем получать только одну метрику - время ответа.
Если же наблюдаемый сервис находится в нашей доступности, то конкретные метрики могут определяться непосредственной реализацией сервиса - в случае авторитативного сервера и обычного рекурсивного набор метрик может отличаться.
В общем случае, я бы выделил следующие метрики, на которые стоит обращать внимание в первую очередь:
+ На уровне сервера:
    + Запуск службы сервера имен
    + Доступность порта на сервере (однозначно применимо только к TCP-порту, по которому роисходит AXFR, или ожидается ооооочень большой ответ, но это поведение четко регламентировано в RFC)
+ На уровне приложения:
    + Количество запросов за промежуток времени (позволяет оценить уровень нагрузки)
    + Количество запросов определенного типа за промежуток времени
    + Количество ответов определенного типа за промежуток времени
    + Среднее время ответов (следует понимать, что нужно снимать время ответа непосредственно самого сервера (грубо говоря, сколько времени было потрачено DNS-сервером непосредственно на этот запрос), так как любой рекурсивный запрос это цепочка вызовов и зависимость от третьих лиц)
    + Количество Corrupt Packets (в некоторых кейсах бывает действительно полезно)
+ Дополнительно (если приложение предоставляет такую возможность):
    + Размеры кэшей
    + Количество рекурсивных запросов без ответа
    + Количество ответов из/вне кэша
    + и другие, в зависимости от реализации
    + Количетсво типов DSN за промежуток времени

##### 2.4 SNMP
Опять же, собираемые метрики для зависят от толи, которую играет наблюдаемый сервер - это может быть как простой MTA на сервере, которорый послыает письма админам, что все плохо, а может быть релей на 100500 доменов, или вообще откртый релей (ну, так не надо).
Если обобщить, то основными метриками, которые в том или ином виде нужно получать от любого SNMP-инстанса, являются следующие:
+ На уровне сервера:
    + Запуск инстанса приложения
    + Доступность портов 25, 465, 587
+ На уровне приложения (тут стоит понимать специфику протокола и его реализаций, а также его возраст):
    + Величина очереди на отправку
    + Величина очереди отклоненных писем
    + Величина очереди входящих писем 
    + Количество отправленных писм за определенный промежуток времени
    + Среднее время обработки письма

Основная специфика протокола состоит в том, что каждая из метрик при отклонении от средних значений требует дополнительного анализа косвенных материалов, например, логов. Некоторые метрики могут говорить о вероятных проблемах, напрмер, резкий количества исходящих писем может говорить о появлении вредоносной рассылки и компрометации какого-то клиента, но, с другой стороны, это может быть легитимная рассылка. Таких кейсов можно придумать достаточно много.

### 3. Организация работ
Для того, чтобы максимально эффективно организовать работы с таким количеством сервисов, необходимо использовать следующие инструменты:
- Система мониториинга и алертинга
- Система учета инцидентов
- Единая система базы знаний
- Регламентированные каналы связи и обращений

Разумеется, все эти системы должны быть интегрированы между собой для более эффективного взаимодействия сотрудников.
При настройке системы мониторинга необходимо выделить только те события, которые должны генерировать инцидент, а также грамотно настроить их важность - в противном случае избыточность событий рано или поздно станет шумом, в котором можно будет потерять реальный инцидент. Предположим, что на данном этапе мы уверены, что система мониторинга действительно присылает нам только самые необходимые оповещения об инцидентах.
При срабатывании алерта на инцидент, генерируется сообщение в один из каналов обращений. Эти обращения могут рассылаться по разным каналам в зависимости от их важности, например, что-то менее важное может прийти только в почту, а инцидент высокого приоритета может дублироваться как в рабочи чат, так и даже смс-сообщение.
Полученные соообщения передаются на первую линию, где будет происходить первичная обработка инцидентов, их ранжирование по приоритету, обработка и эскалация (при необходимости). В каждом сообщении специалистам необходимо видеть следующую информацию:
- Искомый сервис
- Описание проблемы (емкое, но достаточно лаконичное)
- Ссылку на созданный инцидент в системе учета
- Минимальные инструкции для линий поддержки или ссылки на них в базе знаний
- Ответсвенную команду и информацию о контактах (либо ссылку в базу знаний нна страницу с данной инфой)
- Опционально - график поддержки и/или SLA (например прилетает инцидент от системы с временем поддержки 8/5 ночью, его можно обработать, когда более приоритетных инцидентов уже не останется)

Специалист видит оповещение, берет тикет в работу в системе учета инцидентов, проводит работы следуя инструкции, закрывает инцидент, и описывает его в своем отчете с указанием нужных ссылок. Если проблему решить не удается, или описания решения нет в базе знаний - необходимо эскалировать инцидент на более высокую линию поддержки, и в зависимости от критичности сервиса либо просто передавать тикет в работу нужной команде, либо эскалировать напрямую с непосредственным оповещением дежурных. Такие подробности желательно отражать в базе знаний.
В качетсве инструментов, которые помогут решить данные задачи можно предложить следующие:
1) Система мониторинга
    + Prometheus
    + AppDynamics
    + MonQ
    + Zabbix
2) Каналы оповещений:
    + E-mail
    + Мессенджеры - telegram, slack, rocketchat, etc
    + SMS
3) Системы ицнидент-менеджмента:
    + JIRA
    + Glpi
4) Системы корпоративной базы знаний:
    + Confluence
    + Redmine

